\documentclass[
  11pt,
]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[]{concrete}

\usepackage[]{parskip}
\usepackage[]{microtype}
\usepackage[
  cm,
  headings
]{fullpage}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[]{amsmath}
\usepackage[]{amssymb}

\usepackage[]{hyperref}
\usepackage[]{enumerate}
\usepackage[]{color}

% Schönere Tabellen
% dazu gibt's neue Kommandos:
% - \toprule[(Dicke)], \midrule[(Dicke)], \bottomrule[(Dicke)]
% - \addlinespace: Extrahöhe zwischen Zeilen
\usepackage{booktabs}

% Ermöglicht Zugriff auf die letzte Seite (z.B. \pageref{LastPage}):
\usepackage{lastpage}

% coole Kopf- und Fußzeilen:
\usepackage{fancyhdr}
% Seitenstil ist natürlich fancy:
\pagestyle{fancy}
% alle Felder löschen:
\fancyhf{}
% Veranstaltung:
\fancyhead[L]{Logik und Berechenbarkeit}
%\fancyhead[C]{}
%\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[L]{}
%\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[C]{\thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
% Linie oben/unten:
\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.0pt}

% Coole Zeichnungen:
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{%
  %backgrounds,
  %mindmap,
  %shapes.geometric,
  shapes.symbols,
  %shapes.misc,
  %shapes.multipart,
  %positioning,
  %fit,
  %calc,
  arrows,
  %automata,
  %trees,
  %decorations.pathreplacing,
}

% Definitionen und Sätze:
\usepackage[]{amsthm}

\newtheoremstyle{bonny}% schottisch für „ansehnlich“
  {9pt}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
  {6pt}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
  {}% name of font to use in the body of the theorem
  {}% measure of space to indent
  {\bfseries}% name of head font
  {\smallskip}% punctuation between head and body
  {\newline}% space after theorem head; " " = normal interword space
  {}% Manually specify head

\theoremstyle{bonny}

\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{beispiel}{Beispiel}
\newtheorem{bemerkung}{Bemerkung}

\newcommand{\wert}{\text{wert}}
\newcommand{\ausd}{\text{\textsf{ausd}}}
\newcommand{\et}{\text{et}}
\newcommand{\vel}{\text{vel}}
\newcommand{\seq}{\text{seq}}
\newcommand{\aeq}{\text{aeq}}
\newcommand{\non}{\text{non}}
\newcommand{\ef}{\text{\textsf{ef}}}
\newcommand{\ag}{\text{\textsf{ag}}}
\newcommand{\AV}{\text{\textsf{AV}}}
\newcommand{\modell}{\text{\textsf{\ mod\ }}}
\newcommand{\folgt}{\text{\textsf{\ fol\ }}}
\newcommand{\fl}{\text{\textsf{fl}}}
\newcommand{\Konv}{\text{\textsf{Konv}}}
\newcommand{\abla}{\text{\textsf{\ abla\ }}}
\newcommand{\able}{\text{\textsf{\ able\ }}}
\newcommand{\abl}{\text{\textsf{\ abl\ }}}
\newcommand{\aba}{\text{\textsf{aba}}}
\newcommand{\abe}{\text{\textsf{abe}}}
\newcommand{\ab}{\text{\textsf{ab}}}

\begin{document}

\section{Aussagen}
\label{sec:aussagen}

\begin{definition}[Aussage]
  Eine \emph{Aussage} ist die sprachliche Widerspiegelung eines Sachverhalts.
  Eine Aussage ist wahr oder falsch.
\end{definition}

Komplexe Aussagen können aus einfachen zusammengesetzt werden.

\begin{definition}[und]
  Wenn $H_1$ und $H_2$ Aussagen sind, so ist auch $H_1$ \emph{und} $H_2$ eine
  Aussage.

  Der Wahrheitsgehalt von $H_1$ \emph{und} $H_2$ ergibt sich aus dem
  Wahrheitsgehalt von $H_1$ und dem von $H_2$:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      $H_1$ & $H_2$ & $H_1$ \emph{und} $H_2$\\
      \midrule
      wahr & wahr & wahr\\
      wahr & falsch & falsch\\
      falsch & wahr & falsch\\
      falsch & falsch & falsch\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[nicht]
  Wenn $H$ eine Aussage ist, so ist auch \emph{nicht} $H$ eine Aussage.

  Der Wahrheitsgehalt von \emph{nicht} $H$ ergibt sich aus dem Wahrheitsgehalt
  von $H$:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
      \toprule
      $H$ & \emph{nicht} $H$\\
      \midrule
      wahr & falsch\\
      falsch & wahr\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[oder/entweder oder]
  Wenn $H_1$ und $H_2$ Aussagen sind, so ist auch $H_1$ \emph{oder} $H_2$ bzw.
  \emph{entweder} $H_1$ \emph{oder} $H_2$ eine Aussage.

  Der Wahrheitsgehalt von $H_1$ \emph{oder} $H_2$ bzw. \emph{entweder} $H_1$
  \emph{oder} $H_2$ ergibt sich aus dem Wahrheitsgehalt
  von $H_1$ und $H_2$:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cccc}
      \toprule
      $H_1$ & $H_2$ & $H_1$ \emph{oder} $H_2$ & \emph{entweder} $H_1$ \emph{oder} $H_2$\\
      \midrule
      wahr & wahr & wahr & falsch\\
      wahr & falsch & wahr & wahr\\
      falsch & wahr & wahr & wahr\\
      falsch & falsch & falsch & falsch\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[wenn, dann]
  Wenn $H_1$ und $H_2$ Aussagen sind, so ist auch \emph{wenn} $H_1$ \emph{dann}
  $H_2$ eine Aussage.

  Der Wahrheitsgehalt von \emph{wenn} $H_1$ \emph{dann} $H_2$ ergibt sich aus
  dem Wahrheitsgehalt von $H_1$ und $H_2$:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      $H_1$ & $H_2$ & \emph{wenn} $H_1$ \emph{dann} $H_2$\\
      \midrule
      wahr & wahr & wahr\\
      wahr & falsch & falsch\\
      falsch & wahr & wahr\\
      falsch & falsch & wahr\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[genau dann, wenn]
  Wenn $H_1$ und $H_2$ Aussagen sind, so ist auch $H_1$ \emph{genau dann, wenn}
  $H_2$ eine Aussage.

  Der Wahrheitsgehalt von $H_1$ \emph{genau dann, wenn} $H_2$ ergibt sich aus
  dem Wahrheitsgehalt von $H_1$ und $H_2$:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      $H_1$ & $H_2$ & $H_1$ \emph{genau dann, wenn} $H_2$\\
      \midrule
      wahr & wahr & wahr\\
      wahr & falsch & falsch\\
      falsch & wahr & falsch\\
      falsch & falsch & wahr\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{definition}

\subsection{Begriffsbildungen}
\label{sub:begriffsbildungen}

Alle formalen Begriffsbildungen basieren auf mengentheoretischen Konzepten:
\begin{itemize}
  \item Menge
  \item Relation
  \item Abbildung
\end{itemize}

\begin{definition}[Alphabet]
  Ein \emph{Alphabet} ist eine endliche nichtleere Menge. Sie wird üblicherweise
  mit $X$ bezeichnet.
\end{definition}

\begin{definition}[Wort]
  Ein \emph{Wort} über einem Alphabet $X$ ist eine Abbildung $w: \{0, …, n-1\}
  \rightarrow X$ für irgendeine natürliche Zahl $n$. $n$ heißt \emph{Länge} von
  $w$ ($\ell(w) = n$).
\end{definition}

\begin{definition}[leeres Wort]
  Das Wort $e: \emptyset \rightarrow X$ heißt \emph{leeres Wort}.
\end{definition}

\begin{definition}[Menge aller Wörter]
  Die Menge aller Wörter über einem Alphabet $X$ wird mit $W(X)$ oder $X^*$
  bezeichnet.
\end{definition}

\begin{definition}[Verkettung]
  Sei $X$ ein Alphabet. Für $w_1$ und $w_2$ aus $W(X)$ ist das Wort
  $w_1 \smallfrown w_2: \{0, …, \ell(w_1) + \ell(w_2) - 1\} \rightarrow X$
  definiert durch
  \begin{align*}
    w_1 \smallfrown w_2(k) = \begin{cases}
      w_1(k), \text{\ falls\ } k < \ell(w_1)\\
      w_2(k - \ell(w_1)), \text{\ sonst.}
    \end{cases}
  \end{align*}
  Das sieht komplizierter aus, als es ist. Vorhin haben wir den Begriff „Wort“
  als Abbildung von einer $n$-elementigen Menge in das Alphabet $X$ definiert.
  Um zwei Wörter zu verketten, müssen wir eine neue Abbildung erzeugen. Die
  Urbildmenge braucht jetzt aber mehr Elemente, da $w_1 \smallfrown w_2$ länger
  als die einzelnen Wörter $w_1$ und $w_2$ ist.

  Wie groß muss die Urbildmenge sein? Sie hat genau $\ell(w_1) + \ell(w_2)$
  Elemente. Da wir bei $0$ anfangen zu zählen, geht sie demnach von $0$ bis
  $\ell(w_1) + \ell(w_2) - 1$.

  Die einzelnen Buchstaben von $w_1 \smallfrown w_2$ werden dann per
  Fallunterscheidung bestimmt.
\end{definition}

\begin{satz}[Eigenschaften von Wörtern]
  Für alle $w_1, w_2, w_3$ gilt:
  \begin{align*}
    (w_1 \smallfrown w_2) \smallfrown w_3
      & = w_1 \smallfrown (w_2 \smallfrown w_3)
      & \text{Assoziativität}\\
    w_1 \smallfrown e
      & = e \smallfrown w_1 = w_1
      & \text{Neutralität von $e$}
  \end{align*}
\end{satz}

\begin{definition}[Sprache]
  Sei $X$ ein Alphabet. Eine \emph{Sprache} $L$ über dem Alphabet $X$ ist eine
  Menge von Wörtern, also $L \subseteq W(X)$.
\end{definition}

\subsection{Induktion}
\label{sub:induktion}

\begin{definition}[Erzeugendensystem]
  Sei $M$ eine Algebra (Menge mit einigen Operationen). Eine Teilmenge $G$ von
  $M$ heißt \emph{Erzeugendensystem} von $M$, falls jedes Element von $M$ durch
  (ggf.\ wiederholte) Anwendungen von Operationen aus Elementen von $G$ erzeugt
  werden kann.

  Anders gesagt: falls jedes Element von $M$ durch einen Term darstellbar ist,
  der nur aus Elementen von $G$ und den Operationen aufgebaut ist.
\end{definition}

\begin{beispiel}
  In $[\mathbb{N}, +, \cdot]$ ist z.\,B. $\{0, 1\}$ ein Erzeugendensystem:
  \begin{align*}
    0 = 0 \qquad 1 = 1 \qquad 2 = 1+1 \qquad 3 = 1+1+1+0 \qquad 4 = (1+1) \cdot (1+1)
  \end{align*}
  $\{0, 1, 25, 6428346\}$ ist auch ein Erzeugendensystem.

  $\{14, 15, 28\}$ ist kein Erzeugendensystem: wie wird $11$ erzeugt?

  In $[\mathbb{N}\setminus\{0,1\}, +, \cdot]$ ist z.\,B. $\mathbb{P}$ (Menge der
  Primzahlen) ein Erzeugendensystem:
  \begin{align*}
    2 = 2 \qquad 3 = 3 \qquad 4 = 2 \cdot 2 \qquad 5 = 5 \qquad 6 = 3 \cdot 2 \ …
  \end{align*}

  In $[\mathbb{N}, \text{nf}]$ (nf ist Nachfolgerfunktion) ist z.\,B. $\{0\}$
  ein Erzeugendensystem:
  \begin{align*}
    0 = 0 \qquad 1 = \text{nf}(0) \qquad 2 = \text{nf}(\text{nf}(0)) \ …
  \end{align*}
\end{beispiel}

\begin{definition}[freies Erzeugendensystem]
  Sei $G$ ein Erzeugendensystem in einer Algebra mit der Grundmenge $M$. $G$
  heißt \emph{frei}, falls jedes Element von $M$ \emph{genau eine} Darstellung
  als Term aus Operationen der Algebra und Elementen von $G$ besitzt.

  (Frei = Frei von \emph{gültigen} Gleichungen zwischen \emph{verschiedenen}
  Termen)
\end{definition}

\begin{definition}[Induktive Definition von Mengen]
  Mit Hilfe
  \begin{itemize}
    \item einer Menge von Elementen $G$
    \item einem Satz an Operationen $O$
  \end{itemize}
  kann eine Menge $M_{GO}$ wie folgt definiert werden:
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item $G \subseteq M_{GO}$ \hfill \emph{Anfangsschritt}
    \item Für alle $o \in O$ und alle $x_1, \dots, x_n$ gilt:

      wenn $x_1 \in M_{GO}$ und \dots und $x_n \in M_{GO}$, dann $o(x_1, \dots,
      x_n) \in M_{GO}$ \hfill \emph{Induktionsschritt}
    \item $M_{GO}$ ist Teilmenge jeder Menge, die $G$ enthält und bzgl. $O$
      abgeschlossen ist \hfill \emph{Abschlussklausel}
  \end{enumerate}
  Es gilt: $G$ ist ein Erzeugendensystem bzgl. $O$.
\end{definition}

\pagebreak

\section{Aussagenlogik}
\label{sec:aussagenlogik}

Postulate über Realität:
\begin{itemize}
  \item Jede Aussage ist wahr oder falsch.
  \item Keine Aussage ist gleichzeitig wahr und falsch.
\end{itemize}

Widerspiegelung: \emph{die Menge der Wahrheitswerte} $\{W, F\}$

\begin{definition}[$n$-stellige Wahrheitsfunktion]
  $f$ heißt \emph{$n$-stellige Wahrheitsfunktion}, falls $f$ eine Abbildung
  \begin{align*}
    f: \underbrace{\{W, F\} \times \cdots \times \{W, F\}}_{n} \rightarrow \{W, F\}
  \end{align*}
\end{definition}

\begin{beispiel}[Wahrheitsfunktionen]
  Die folgenden Wahrheitsfunktionen sind Widerspiegelungen der
  \emph{Aussagenfunktionen} und, oder, wenn-dann, genau-dann-wenn, nicht:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccccc}
      \toprule
      $x$ & $y$ & $\et(x,y)$ & $\vel(x,y)$ & $\seq(x,y)$ & $\aeq(x,y)$ & $\non(x)$\\
      \midrule
      $W$ & $W$ & $W$ & $W$ & $W$ & $W$ & $F$\\
      $W$ & $F$ & $F$ & $W$ & $F$ & $F$\\
      $F$ & $W$ & $F$ & $W$ & $W$ & $F$ & $W$\\
      $F$ & $F$ & $F$ & $F$ & $W$ & $W$\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{beispiel}

Welcher Ausschnitt der Realität wird widergespiegelt?

Beispiel: „und“ wird durch „et“ widergespiegelt, weil für alle Aussagen $H_1,
H_2$ gilt: $WW(H_1 \text{\ und\ } H_2) = \et(WW(H_1), WW(H_2))$

$WW$ sei die Abbildung, die jeder Aussage ihren Wahrheitsgehalt zuordnet.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \node (aa) at (0,0) {Aussagen $\times$ Aussagen};
    \node (a) at (5,0) {Aussagen};
    \draw[->] (aa) -- (a) node [midway, above] {und};
    \node (wfwf) at (0, -3) {$\{W,F\} \times \{W,F\}$};
    \draw[->] (aa) -- (wfwf) node [midway, left] {$WW$};
    \node (wf) at (5, -3) {$\{W,F\}$};
    \draw[->] (a) -- (wf) node [midway, right] {$WW$};
    \draw[->] (wfwf) -- (wf) node [midway, below] {et};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{definition}[extensionale Aussagenfunktion]
  Eine Aussagenfunktion $A$ (eine Abbildung, die einem $n$-Tupel von Aussagen
  eine Aussage zuordnet) heißt \emph{extensional}, falls es eine $n$-stellige
  Wahrheitsfunktion $f$ derart gibt, dass für alle Aussagen $H_1, \dots, H_n$
  gilt:
  \begin{align*}
    WW(A(H_1, \dots, H_n)) = f(WW(H_1, \dots, WW(H_n)))
  \end{align*}

  Kurzgesagt: der Wahrheitswert der Gesamtaussage hängt nur vom Wahrheitswert
  der Einzelaussagen ab.
\end{definition}

\subsection{Syntax}
\label{sub:syntax}

Wir betrachten die Sprache mit dem Alphabet $X = \{p, *, \top, \bot, (, ),
\vee, \wedge, \neg, \rightarrow, \leftrightarrow\}$.

Es gibt Symbole für:
\begin{itemize}
  \item bestimmte Wahrheitswerte: $\top, \bot$
  \item unbestimmte Wahrheitswerte: Aussagenvariablen
\end{itemize}
Wir können mit dieser Sprache Terme für Wahrheitsfunktionen erzeugen.

\begin{definition}[Menge der Aussagenvariablen]
  Die Sprache $\AV$ (die \emph{Menge der Aussagenvariablen}) sei induktiv
  definiert:
  \begin{description}
    \item[Anfang] $p$ ist eine Aussagenvariable
    \item[Induktion] Wenn $w$ eine Aussagenvariable ist, dann ist auch $w
      \smallfrown *$ eine Aussagenvariable.
  \end{description}
  Wir wählen die abkürzende Schreibweise $p_i = p\underbrace{*** \dots ***}_{i
  \text{\ Sterne}}$ und da wir meist nicht viele Aussagenvariablen brauchen,
  schreiben wir
  \begin{itemize}
    \item $p$ für $p_0$
    \item $q$ für $p_1$
    \item $r$ für $p_2$
    \item $s$ für $p_3$
    \item $t$ für $p_4$
    \item \dots
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[die Sprache $\ausd$]
  Auch die Sprache $\ausd$ (die \emph{Menge der Ausdrücke des Aussagenkalküls})
  sei induktiv definiert:
  \begin{description}
    \item[Anfang] Jede Aussagenvariable sowie $\top$ und $\bot$ sind Ausdrücke
    \item[Induktion] Sind $H_1$ und $H_2$ Ausdrücke, so auch
      \begin{align*}
        & \neg \smallfrown H_1\\
        & ( \smallfrown H_1 \smallfrown \wedge \smallfrown H_2 \smallfrown )\\
        & ( \smallfrown H_1 \smallfrown \vee \smallfrown H_2 \smallfrown )\\
        & ( \smallfrown H_1 \smallfrown \rightarrow \smallfrown H_2 \smallfrown )\\
        & ( \smallfrown H_1 \smallfrown \leftrightarrow \smallfrown H_2
        \smallfrown )
      \end{align*}
  \end{description}
\end{definition}

\begin{satz}[Ausdrücke sind frei erzeugt]
  Wir betrachten dazu das Erzeugendensystem $\AV \cup \{\top, \bot\}$ mit den
  Operationen:
  \begin{align*}
    o_1(w) & = \neg \smallfrown w\\
    o_2(w_1, w_2) & = ( \smallfrown w_1 \smallfrown \wedge \smallfrown w_2 \smallfrown )\\
    o_3(w_1, w_2) & = ( \smallfrown w_1 \smallfrown \vee \smallfrown w_2 \smallfrown )\\
    o_4(w_1, w_2) & = ( \smallfrown w_1 \smallfrown \rightarrow \smallfrown w_2 \smallfrown )\\
    o_5(w_1, w_2) & = ( \smallfrown w_1 \smallfrown \leftrightarrow \smallfrown w_2 \smallfrown )
  \end{align*}
\end{satz}

\subsection{Semantik}
\label{sub:semantik}

Die Bedeutung der Unbestimmten wird mittels Belegungen erfasst.
\begin{definition}[Belegung, Wert]
  Eine \emph{Belegung} ist eine Abbildung $\beta: \AV \rightarrow \{W,F\}$.

  Bei einer gegebenen Belegung $\beta$ kann einem Ausdruck ein \emph{Wert}
  zugeordnet werden:
  \begin{align*}
    \wert: \ausd \times \text{Bel} \rightarrow \{W,F\}
  \end{align*}
  Auch die Funktion wert ist induktiv definiert:
  \begin{description}
    \item[Anfang] $\wert(\top, \beta) = W$
      \qquad $\wert(\bot, \beta) = F$
      \qquad $\wert(p_i, \beta) = \beta(p_i)$
    \item[Induktion]
      \begin{align*}
        \wert( (H_1 \wedge H_2), \beta)
          & = \et(\wert(H_1, \beta), \wert(H_2, \beta))\\
        \wert( (H_1 \vee H_2), \beta)
          & = \vel(\wert(H_1, \beta), \wert(H_2, \beta))\\
        \wert( (H_1 \rightarrow H_2), \beta)
          & = \seq(\wert(H_1, \beta), \wert(H_2, \beta))\\
        \wert( (H_1 \leftrightarrow H_2), \beta)
          & = \aeq(\wert(H_1, \beta), \wert(H_2, \beta))
      \end{align*}
  \end{description}
\end{definition}

\begin{bemerkung}
  Der Wert eines Ausdrucks hängt von der verwendeten Belegung ab. Es sind von
  einer Belegung aber nur die Werte derjenigen Variablen relevant, die in $H$
  auch wirklich vorkommen.
\end{bemerkung}

\begin{satz}[Gleichheit von Belegungen impliziert Gleichheit der Werte]
  Sei $H$ ein Ausdruck. Seien $p_{j_1}, \dots, p_{j_n}$ die Variablen, die in
  $H$ vorkommen (diese Variablenmenge kann leicht induktiv definiert werden).

  Wenn $\beta_1$ und $\beta_2$ Belegungen sind, die für alle $k$ mit $1 \leq k
  \leq n$ die Gleichung $\beta_1(p_{j_k}) = \beta_2(p_{j_k})$ erfüllen, dann ist
  $\wert(H, \beta_1) = \wert(H, \beta_2)$.
\end{satz}

\subsection{Die Semantik eines Ausdrucks}
\label{sub:die_semantik_eines_ausdrucks}

Die Semantik eines Ausdrucks ist eine Wahrheitsfunktion:

\begin{definition}[Wahrheitsfunktion eines Ausdrucks]
  Sei $H$ ein Ausdruck und seien $p_{j_1}, \dots, p_{j_n}$ die in $H$
  vorkommenden Aussagenvariablen (für alle $i$ gelte $j_i < j_{i+1}$).

  Dann ist \emph{die zu $H$ gehörende Wahrheitsfunktion} $\Phi_H: \{W,F\} \times
  \dots \times \{W,F\} \rightarrow \{W,F\}$ wie folgt definiert:

  $\Phi_H(v_1, \dots, v_n) = \wert(H, \beta)$ für eine (ansonsten beliebige)
  Belegung $\beta$, für die $\beta(p_{j_1}) = v_1, \dots, \beta(p_{j_n}) = v_n$
  gilt.
\end{definition}

\begin{bemerkung}[Klammersparregeln]
  Mit der nun definierten Semantik können wir vereinbaren, einige der Klammern
  wegzulassen:
  \begin{itemize}
    \item die äußersten Klammern
    \item Klammern in mehrfahren Konjunktionen ($\wedge$) bzw. Alternativen
      ($\vee$)
    \item Klammern, wenn Ausführungsreihenfolge eindeutig ist aufgrund folgender
      Vorrangregeln:
      \begin{itemize}
        \item[] $\wedge$ bindet stärker als $\vee$
        \item[] $\vee$ bindet stärker als $\rightarrow$
        \item[] $\rightarrow$ bindet stärker als $\leftrightarrow$
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}[Syntax $\neq$ Semantik]
  Die Aussage „'$\neg$' ist die non-Funktion“ ist falsch!

  $\neg$ ist ein Buchstabe in einem Alphabet. Die non-Funktion ist $\{[W,F], [F,
  W]\}$.

  Die Aussage „'$\neg$' bedeutet die non-Funktion“ ist auch falsch.

  Denn: Dinge bedeuten das, was \emph{wir} ihnen als Bedeutung zuordnen.
  \emph{Ich} habe lediglich \emph{Ausdrücken} eine Bedeutung zugeordnet.
  (Was wäre sonst die Bedeutung von '$*$'?)

  Richtig sind z.\,B. folgende Aussagen:
  \begin{quote}
    non ist die (Standard-)\,Bedeutung von '$\neg p$'.
  \end{quote}
  Aber auch:
  \begin{quote}
    non ist die Bedeutung von '$q \rightarrow \bot$'.
  \end{quote}
  (Wo ist hier das '$\neg$'?)
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}[Bestandsaufnahme]
  \
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \node at (0,0) [cloud, draw, aspect=2] {„Realität“};
    \node at (7,0) {%
      \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{mathematisches Modell}\\
        Semantik & Syntax\\
        \hline
      \end{tabular}
    };
    \node (aussagen) at (0, -2) {Aussagen};
    \node (wf) at (5.5, -2) {$\{W, F\}$};

    \draw [->] (aussagen) -- (wf) node [above, midway] {$WW$};

    \node (avtb) at (8.5, -2) {\AV, $\top$, $\bot$};

    \draw [->] (wf) to [bend left] (avtb);
    \draw [->] (avtb) edge [bend left] node [below] {Bel} (wf);

    \node [text width=2cm] (aussagenfunktionen) at (0, -5)
      {Aussagen"-funktionen};
    \node [text width=2cm] (wahrheitsfunktionen) at (5.5, -5)
      {Wahrheits"-funktionen};

    \draw [->] (aussagenfunktionen) -- (wahrheitsfunktionen)
      node [above, midway] {\footnotesize{nur extensionale}};

    \node (ausdruecke) at (8.5, -5) {Ausdrücke};

    \draw [->] (ausdruecke) edge [bend right]
      node [above] {$\Phi_H$} (wahrheitsfunktionen);
    \draw [->, thick] (wahrheitsfunktionen) edge [bend right]
      node [below] {\textbf{?}} (ausdruecke);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{bemerkung}

\begin{definition}[Elementarkonjunktionen]
  Wir vereinbaren für ein Wort $w$: ${[w]}^1 = w$ und ${[w]}^0 = e$.

  Ein Ausdruck der Form
    ${[\neg]}^{i_1} p_1 \wedge \dots \wedge {[\neg]}^{i_n} p_n$
  mit $i_1, \dots, i_n \in {0, 1}$ heißt \emph{Elementarkonjunktion}.

  Wir stellen fest: für jede Elementarkonjunktion $E$ gibt es \emph{genau eine}
  Belegung $\beta$ der ersten $n$ Aussagenvariablen, bei der $E$ wahr wird:
  \begin{align*}
    \beta(p_j) = \begin{cases}
      W, &\text{\ falls\ } i_j = 0 \quad (\text{kein } \neg)\\
      F, &\text{\ falls\ } i_j = 1 \quad (\text{ein } \neg)\\
    \end{cases}
  \end{align*}

  Umgekehrt gilt: zu jeder Belegung $\beta$ der ersten $n$ Aussagenvariablen
  gibt es eine Elementarkonjunktion $E_{\beta}$, die genau bei $\beta$ wahr
  wird: $i_j = 0$, falls $\beta(p_j) = W$ und $i_j = 1$, falls $\beta(p_j) = F$.
\end{definition}

\begin{satz}[Repräsentantentheorem]
  Zu jeder Wahrheitsfunktion gibt es einen Ausdruck, der sie repräsentiert.
  Anders gesagt: für jede Wahrheitsfunktion $\Phi$ gibt es einen Ausdruck $H$
  mit
  \begin{align*}
    \Phi_H = \Phi
  \end{align*}
  Sei $\Phi$ eine $n$-stellige Wahrheitsfunktion, die z.\,B. durch eine Tabelle
  gegeben ist:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      \toprule
      $x_1$ & $x_2$ & \dots & $x_n$ & $\Phi(x_1, x_2, \dots, x_n)$\\
      \midrule
      $W$ & $W$ & \dots & $W$ & \dots\\
      $W$ & $W$ & \dots & $F$ & \dots\\
      \vdots\\
      $F$ & $F$ & \dots & $F$ & \dots\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
  Wir müssen also einen Ausdruck mit $n$ Variablen konstruieren, z.\,B. $p_1,
  \dots, p_n$. Dies erledigen wir mit Elementarkonjunktionen.

  \begin{proof}
    Jedes Argumenttupel der gegebenen Wahrheitsfunktion $\Phi$ definiert eine
    Belegung $\beta$ der Aussagenvariablen $p_1, \dots, p_n$.

    Falls $\Phi$ an mindestens einer Stelle den Wert $W$ ergibt, setzen wir
    \begin{align*}
      H & = \bigvee_{\beta:\ \Phi(\beta(p_1), \dots, \beta(p_n)) = W} E_{\beta}
    \end{align*}
    Falls $\Phi$ an allen Stellen den Wert $F$ ergibt, setzen wir
    \begin{align*}
      H & = (p_1 \wedge \neg p_1) \vee \dots \vee (p_n \wedge \neg p_n)
    \end{align*}
    In beiden Fällen kann man leicht nachrechnen, dass $\Phi_H = \Phi$.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{beispiel}[Repräsentantentheorem]
  \
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cccc}
      \toprule
      $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $\Phi(x_1, x_2, x_3)$\\
      \midrule
      \textcolor{blue}{$W$} & \textcolor{blue}{$W$} & \textcolor{blue}{$W$} & \textcolor{blue}{$W$}\\
      $W$ & $W$ & $F$ & $F$\\
      \textcolor{red}{$W$} & \textcolor{red}{$F$} & \textcolor{red}{$W$} & \textcolor{red}{$W$}\\
      $W$ & $F$ & $F$ & $F$\\
      $F$ & $W$ & $W$ & $F$\\
      $F$ & $W$ & $F$ & $F$\\
      \textcolor{yellow}{$F$} & \textcolor{yellow}{$F$} & \textcolor{yellow}{$W$} & \textcolor{yellow}{$W$}\\
      \textcolor{green}{$F$} & \textcolor{green}{$F$} & \textcolor{green}{$F$} & \textcolor{green}{$W$}\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{align*}
    H & = \textcolor{blue}{(p_1 \wedge p_2 \wedge p_3)}
      \vee \textcolor{red}{(p_1 \wedge \neg p_2 \wedge p_3)}
      \vee \textcolor{yellow}{(\neg p_1 \wedge \neg p_2 \wedge p_3)}
      \vee \textcolor{green}{(\neg p_1 \wedge \neg p_2 \wedge \neg p_3)}
  \end{align*}
\end{beispiel}

\begin{definition}[erfüllbar]
  $H \in \ausd$ heißt \emph{erfüllbar}, falls eine Belegung $\beta$ mit
  $\wert(H, \beta) = W$ existiert.

  Wir bezeichnen $\ef$ als die Menge der erfüllbaren Ausdrücke.
\end{definition}

\begin{definition}[allgemeingültig (Tautologie)]
  $H \in \ausd$ heißt \emph{allgemeingültig}, falls für jede Belegung $\beta$
  gilt: $\wert(H, \beta) = W$.

  Wir bezeichnen $\ag$ als die Menge der allgemeingültigen Ausdrücke.
\end{definition}

\begin{definition}[Kontradiktion]
  $H \in \ausd$ heißt \emph{Kontradiktion}, falls keine Belegung $\beta$ mit
  $\wert(H, \beta) = W$ existiert.
\end{definition}

\begin{satz}[$\ag$ und $\ef$]
  Einige Eigenschaften von $\ag$ und $\ef$:
  \begin{itemize}
    \item $\ag \subset \ef$
    \item $H \in \ag$ genau dann, wenn $\neg H \notin \ef$
    \item $H \in \ef$ genau dann, wenn $\neg H \notin \ag$
    \item Es gibt kein $H$ mit $H \in \ag$ und $\neg H \in \ag$
    \item Es gibt ein $H$ mit $H \notin \ag$ und $\neg H \notin \ag$
      (z.\,B. $H = p$)
    \item Es gibt ein $H$ mit $H \in \ef$ und $\neg H \in \ef$
      (z.\,B. $H = p$)
    \item Es gibt kein $H$ mit $H \notin \ef$ und $\neg H \notin \ef$
  \end{itemize}
\end{satz}

\subsection{Folgern}
\label{sub:folgern}

\begin{beispiel}
  Aus $(p \rightarrow q)$ und $(q \rightarrow r)$ folgt $(p \rightarrow r)$.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}
  Aus „Wenn $X$ der Täter war, war $X$ kleiner als $1{,}75$m“ und „$X$ ist nicht
  kleiner als $1{,}75$m“ folgt „$X$ ist nicht der Täter“.

  Anders gesagt: aus $(p \rightarrow q)$ und $\neg q$ folgt $\neg p$.
\end{beispiel}

Folgern heißt:
\begin{itemize}
  \item gegeben ist eine Menge $X$ von Ausdrücken
  \item aus $X$ lassen sich folgern:
  \begin{itemize}
    \item[] Ausdrücke, die in all denjenigen Situationen wahr sind,\\
      wo alle alle Ausdrücke in $X$ wahr sind
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{definition}[Modell]
  Eine Belegung $\beta$ heißt \emph{Modell} einer Ausdrucksmenge $X \ (\beta
  \modell X)$, wenn für jedes $H \in X$ gilt:
  \begin{align*}
    \wert(H, \beta) = W
  \end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[folgt]
  Ein Ausdruck $H$ \emph{folgt} aus einer Ausdrucksmenge $X \ (X \folgt H)$, wenn
  für jede Belegung $\beta$ gilt:
  \begin{center}
    wenn $\beta \modell X$, dann $\wert(H, \beta) = W$.
  \end{center}

  Wir bezeichnen die Menge aller Ausdrücke, die aus einer Ausdrucksmenge $X$
  folgen, als $\fl(X) = \{H \mid X \folgt H\}$.
\end{definition}

\begin{bemerkung}[\textsf{fol} und $\fl$]
  $\text{\textsf{fol}}$ ist eine Korrespondenz $(\text{\textsf{fol}}
  \subseteq \mathcal{P}(\ausd) \times \ausd)$

  $\fl$ ist eine Abbildung: $\fl: \mathcal{P}(\ausd) \rightarrow
  \mathcal{P}(\ausd)$
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}[Logikrätsel: Pferderennen]
  Wir betrachten ein Pferderennen mit drei Pferden $A, B, C$. Folgendes ist
  bekannt:
  \begin{enumerate}
    \item Wenn $C$ Dritter ist, ist $A$ nicht Erster.
    \item $B$ liegt hinter $A$.
  \end{enumerate}
  Welche Angaben kann man über das Ergebnis folgern?

  Wir formalisieren die Angelegenheit, indem wir für jede
  Pferd-Platz-Kombination eine Variable einführen. Drei Pferde und drei mögliche
  Plätze ergeben neun Variablen: $A_1, A_2, A_3, B_1, B_2, B_3, C_1, C_2, C_3$.

  Unsere Ausdrucksmenge besteht einerseits aus den gegebenen Hinweisen:
  \begin{align*}
    X = \{ &
      C_3 \rightarrow \neg A_1,
      A_1 \rightarrow B_2 \vee B_3,
      A_2 \rightarrow B_3,
      A_3 \rightarrow \bot
    \}
    \intertext{vereinigt mit den grundlegenden Gesetzen von Pfererennen:}
    \cup \ \{ &
      A_1 \vee A_2 \vee A_3,
      B_1 \vee B_2 \vee B_3,
      C_1 \vee C_2 \vee C_3,
    & \textit{jedes Pferd belegt irgendeinen Platz}\\
    &
      A_1 \vee B_1 \vee C_1,
      A_2 \vee B_2 \vee C_2,
      A_3 \vee B_3 \vee C_3,
    & \textit{jeder Platz wird von einem Pferd belegt}\\
    &
      \neg(A_1 \wedge A_2),
      \neg(A_1 \wedge A_3),
      \neg(A_2 \wedge A_3),\\
    &
      \neg(B_1 \wedge B_2),
      \neg(B_1 \wedge B_3),
      \neg(B_2 \wedge B_3),\\
    &
      \neg(C_1 \wedge C_2),
      \neg(C_1 \wedge C_3),
      \neg(C_2 \wedge C_3),
    & \textit{ein Pferd kann nicht zwei Plätze belegen}\\
    &
      \neg(A_1 \wedge B_1),
      \neg(A_1 \wedge C_1),
      \neg(B_1 \wedge C_1),\\
    &
      \neg(A_2 \wedge B_2),
      \neg(A_2 \wedge C_2),
      \neg(B_2 \wedge C_2),
    & \textit{ein Platz kann nicht von}\\
    &
      \neg(A_3 \wedge B_3),
      \neg(A_3 \wedge C_3),
      \neg(B_3 \wedge C_3) \}
    & \textit{zwei Pferden belegt werden}
  \end{align*}
  Nur die folgenden $6$ von $512$ Belegungen erfüllen die impliziten Aussagen:
  \begin{align*}
    \begin{array}{*{14}{c}}
      \toprule
      A_1 & A_2 & A_3 &
      B_1 & B_2 & B_3 &
      C_1 & C_2 & C_3 & &
      C_3 \rightarrow \neg A_1 &
      A_1 \rightarrow B_2 \vee B_3 &
      A_2 \rightarrow B_3 &
      A_3 \rightarrow \bot\\
      \midrule
      W & F & F &
      F & W & F &
      F & F & W &
      (ABC) &
      F & W & W & W\\
      \textcolor{blue}{W} & \textcolor{blue}{F} & \textcolor{blue}{F} &
      \textcolor{blue}{F} & \textcolor{blue}{F} & \textcolor{blue}{W} &
      \textcolor{blue}{F} & \textcolor{blue}{W} & \textcolor{blue}{F} &
      \textcolor{blue}{(ACB)} &
      \textcolor{blue}{W} &
      \textcolor{blue}{W} &
      \textcolor{blue}{W} &
      \textcolor{blue}{W}\\
      F & W & F &
      W & F & F &
      F & F & W &
      (BAC) &
      W & W & F & W\\
      \textcolor{blue}{F} & \textcolor{blue}{W} & \textcolor{blue}{F} &
      \textcolor{blue}{F} & \textcolor{blue}{F} & \textcolor{blue}{W} &
      \textcolor{blue}{W} & \textcolor{blue}{F} & \textcolor{blue}{F} &
      \textcolor{blue}{(CAB)} &
      \textcolor{blue}{W} &
      \textcolor{blue}{W} &
      \textcolor{blue}{W} &
      \textcolor{blue}{W}\\
      F & F & W &
      W & F & F &
      F & W & F &
      (BCA) &
      W & W & W & F\\
      F & F & W &
      F & W & F &
      W & F & F &
      (CBA) &
      W & W & W & F\\
    \end{array}
  \end{align*}
  Also: $X$ hat zwei Modelle. In beiden Modellen sind auch erfüllt: $\neg B_1,
  \neg B_2, B_3, \neg A_3, \neg C_3$. Diese Ausdrücke folgen aus $X$. Weiterhin
  folgen die Ausdrücke $(A_1 \vee A_2), (C_1 \vee C_2)$.

  Es folgen z.\,B. \emph{nicht:} $A_1, A_2, C_1, C_2,
    \neg A_1, \neg A_2, \neg C_1, \neg C_2$.
\end{beispiel}

\begin{satz}[Eigenschaften der Abbildung $\fl$]
  Für $\fl$ gelten folgende Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
    \item $\fl(\emptyset) = \ag$
      \hfill Jede Belegung ist Modell von $\emptyset$.
    \item $\fl(\ag) = \ag$
      \hfill (selber Grund)
    \item $\fl(\{p \wedge \neg p\}) = \ausd$
      \hfill Keine Belegung ist Modell von $\{p \wedge \neg p\}$.

    \begin{proof}
      Wenn man eine halbe Stunde nachdenkt, dann kommt man von selbst auf den
      Beweis. Wir haben aber keine Lust immer wieder nachzudenken, weil wir den
      Beweis wieder vergessen haben.

      Zunächst dröseln wir die Definitionen auf:
      \begin{align*}
        \fl(X)
          & = \{ H \mid X \folgt H \}\\
        X \folgt H
          & \Leftrightarrow \beta \modell X \Rightarrow \wert(H, \beta) = W\\
        \beta \modell X
          & \Leftrightarrow \forall H \in X: \wert(H, \beta) = W
      \end{align*}
      \begin{enumerate}[1.]
        \item Wir untersuchen $\fl(\emptyset)$: $\fl(\emptyset)$ ist die Menge
          aller Ausdrücke, die wir aus $\emptyset$ folgern können, also
          $\{ H \mid \emptyset \folgt H \}$.

          Wann lässt sich denn ein Ausdruck aus der leeren Menge folgern
          $(\emptyset \folgt H)$?\\
          Ein Ausdruck $H$ lässt sich genau dann aus $\emptyset$ folgern, wenn
          gilt: wenn $\beta$ ein Modell von $\emptyset$ ist, dann ist der Wert
          von $H$ unter dieser Belegung $\beta$ gleich $W$ $(\beta \modell
          \emptyset \Rightarrow \wert(H, \beta) = W)$.

          Wann ist eine Belegung $\beta$ ein Modell der leeren Menge $(\beta
          \modell \emptyset)$?\\
          Wenn $\beta$ für alle Elemente von $\emptyset$ den Wert $W$ liefert
          $(\forall H \in \emptyset: \wert(H, \beta) = W)$.

          Mit der leeren Menge verhält es sich aber so: alle All-Aussagen über
          die Elemente der leeren Menge sind wahr, denn es gibt kein Element,
          für das die fragliche Eigenschaft nachgeprüft werden müsste.

          Das heißt, dass alle Belegungen Modelle der leeren Menge sind.

          Schauen wir die Aussage $\beta \modell \emptyset \Rightarrow \wert(H,
          \beta) = W$ an. Da alle Belegungen Modelle der leeren Menge sind, ist
          die Aussage $\beta \modell \emptyset$ immer wahr. Das heißt, dass die
          Implikation dann wahr ist, wenn $\wert(H, \beta) = W$ wahr ist.

          Für welche Ausdrücke $H$ ist die Aussage $\wert(H, \beta) = W$ wahr?
          Für alle allgemeingültigen Ausdrücke (Tautologie).

          Und das heißt nichts anderes als $\fl(\emptyset) = \ag$.

        \item Nimm die gleiche Argumentation wie eben, nur dass alle Belegungen
          von $\ag$ auch Modelle von $\ag$ sind (schließlich ist das die
          Definition von $\ag$). Also: $\fl(\ag) = \ag$.

        \item Die Menge $\{ p \wedge \neg p \}$ enthält nur einen Ausdruck und
          dieser ist eine Kontradiktion. Das heißt, dass jede Belegung
          \emph{kein} Modell dieses Ausdrucks ist.

          Schauen wir uns wieder die Aussage $\beta \modell \{ p \wedge \neg p
          \} \Rightarrow \wert(H, \beta) = W$ an. Da jede Belegung kein Modell
          der Kontradiktion ist, kann $\wert(H, \beta) = W$ wahr oder falsch
          sein, damit die Implikation wahr wird.

          Für welche Ausdrücke $H$ ist $\wert(H, \beta) = W$ wahr oder falsch?
          Für alle Ausdrücke! Und das heißt nichts anderes als $\fl(\{ p \wedge
          \neg p \}) = \ausd$.
      \end{enumerate}
    \end{proof}

    \item\label{Huelleneigenschaften} Für alle Ausdrucksmengen $X$ und $Y$ gilt:
      \begin{enumerate}
        \item\label{Einbettung} $X \subseteq \fl(X)$
          \hfill \emph{Einbettung}
        \item Wenn $X \subseteq Y$, dann $\fl(X) \subseteq \fl(Y)$
          \hfill \emph{Monotonie}
        \item\label{Abgeschlossenheit} $\fl(\fl(X)) = \fl(X)$
          \hfill \emph{Abgeschlossenheit}
      \end{enumerate}
      Die Eigenschaften~\ref{Einbettung} bis~\ref{Abgeschlossenheit} heißen
      \emph{Hülleneigenschaften}.
  \end{enumerate}
  \begin{proof}[Beweis der Monotonie]
    \begin{description}
      \item[Voraussetzung:] $X \subseteq Y$
      \item[Behauptung:] $\fl(X) \subseteq \fl(Y)$
    \end{description}
    Sei $H \in \fl(X)$. Wir müssen zeigen: $H \in \fl(Y)$.

    Sei $\beta$ ein Modell von $Y$. Wir müssen nur noch zeigen: $\beta$ erfüllt
    $H$.

    Weil $\beta$ ein Modell von $Y$ ist, erfüllt $\beta$ jeden Ausdruck in $Y$.
    Wegen $X \subseteq Y$ erfüllt $\beta$ also auch jeden Ausdruck in $X$. Da $H
    \in \fl(X)$ ist, gilt schließlich $\beta$ erüllt $H$.
  \end{proof}
  \begin{proof}[Beweis der Abgeschlossenheit] Um die Gleichheit beider Mengen zu
    zeigen, zeigen wir einerseits $\fl(\fl(X)) \subseteq \fl(X)$ und
    andererseits $\fl(X) \subseteq \fl(\fl(X))$.
    \begin{enumerate}
      \item Zu zeigen: $\fl(X) \subseteq \fl(\fl(X))$

        Folgt aus Satz der Einbettung.

      \item Zu zeigen: $\fl(\fl(X)) \subseteq \fl(X)$

        Sei $H \in \fl(\fl(X))$, also jedes Modell von $\fl(X)$ erfüllt $H$. Wir
        müssen zeigen: $H \in \fl(X)$.

        Sei $\beta$ Modell von $X$, dann müssen wir nur noch zeigen: $\beta$
        erfüllt $H$.

        Weil $\beta$ ein Modell von $X$ ist, erfüllt es auch jeden Ausdruck, der
        aus $X$ folgt. $\beta$ ist demnach ein Modell von $\fl(X)$ und erfüllt
        nach Voraussetzung $H$.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{definition}[Hüllenoperation]
  Sei $M$ eine Menge und $F: \mathcal{P}(M) \rightarrow \mathcal{P}(M)$ eine
  Abbildung, die die drei Hülleneigenschaften erfüllt. Dann heißt $F$
  \emph{Hüllenoperation}.
\end{definition}

\begin{beispiel}[Hüllenoperationen]
  \begin{enumerate}
    \item $\fl$
    \item reflexiv-transitive Hülle einer Relation:
      \begin{itemize}
        \item $R \subseteq R^*$
        \item Wenn $R_1 \subseteq R_2$, dann $R_1^* \subseteq R_2^*$.
        \item ${(R^*)}^* = R^*$
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{satz}[Endlichkeitssatz (für das Folgern)]
  Für jede Ausdrucksmenge $X$ und jeden Ausdruck $H$ gilt: wenn $H \in \fl(X)$,
  dann gibt es eine Ausdrucksmenge $X^*$ mit:
  \begin{enumerate}
    \item $X^* \subseteq X$
    \item $X^*$ ist endlich
    \item $H \in \fl(X^*)$
  \end{enumerate}

  Diese Eigenschaft gilt auch für die reflexiv-transitive Hülle: für jede Menge
  $M$, jede Relation $R$ in $M$ und jedes $[a,b] \in M \times M$ gilt: wenn
  $[a,b] \in R^*$, dann gibt es ein $R'$ mit:
  \begin{enumerate}
    \item $R' \subseteq R$
    \item $R'$ ist endlich
    \item $[a,b] \in R'^*$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{beispiel}[Folgern]
  Angenommen unsere Ausdrucksmenge wäre die unendliche Menge
  \begin{align*}
    X = \{ p_0 \} \cup \{ p_i \rightarrow p_{i+1} \mid i \in \mathbb{N} \}
  \end{align*}
  Das einzige Modell ist die Belegung $\beta$ mit $\beta(p_i) = W$ für alle $i
  \in \mathbb{N}$.

  Offensichtlich können wir den Ausdruck $p_5$ aus $X$ folgern. Nach dem
  Endlichkeitssatz können wir dazu auch eine endliche Teilmenge $X^* \subset X$
  angeben, aus der wir $p_5$ folgern können.

  Diese lautet $X^* = \{
    p_0,
    p_0 \rightarrow p_1,
    p_1 \rightarrow p_2,
    p_2 \rightarrow p_3,
    p_3 \rightarrow p_4,
    p_4 \rightarrow p_5
  \}$. Also gilt $X^* \folgt p_5$.
\end{beispiel}

\begin{bemerkung}[Bedeutung des Endlichkeitssatzes]
  Für jedes $H \in \fl(X)$ ist der Grund, warum $H \in \fl(X)$ ist, endlich
  aufschreibbar (auch wenn $X$ unendlich ist): gib ein (geeignetes) endliches
  $X^* \subseteq X$ an – die Prüfung $H \in \fl(X^*)$ ist durch
  Wahrheitswerttabelle zu bewerkstelligen.

  Aus dem (geprüften) $H \in \fl(X^*)$ ergibt sich $H \in \fl(X)$ per Satz der
  Monotonie.

  Der Endlichkeitssatz ist eine für logische Operatoren äußerst erwünschte
  Eigenschaft.
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}[Gegenbeispiel für einen Hüllenoperator, der nicht den
  Endlichkeitssatz erfüllt]
  Man könnte vermuten, dass jeder Hüllenoperator den Endlichkeitssatz erfüllt.
  Aber dem ist nicht so, wie das folgende Gegenbeispiel zeigt.

  Wir betrachten Mengen von reellen Zahlen. Dabei sei $\Konv(M)$ wie folgt
  definiert:
  \begin{align*}
    \Konv(M) & := \{
      x \mid x \text{\ ist Grenzwert einer konvergenten Zahlenfolge aus Elementen
      von } M
    \}
  \end{align*}
  Dass $\Konv$ ein Hüllenoperator ist, kann man selbst überprüfen:
  \begin{itemize}
    \item $M \subseteq \Konv(M)$, z.\,B. konstante Folgen
    \item Wenn $M \subseteq N$, dann $\Konv(M) \subseteq \Konv(N)$.
    \item $\Konv(\Konv(M)) = \Konv(M)$
  \end{itemize}
  Für alle endlichen Mengen $M$ ist $\Konv(M) = M$.

  Wenn wir aber $\Konv(\{ x \mid x > 0 \})$ und die Folge $1, \frac{1}{2},
  \frac{1}{4}, \frac{1}{8}, \dots$ betrachten, bemerken wir, dass diese Folge
  den Grenzwert $0$ besitzt und damit $\Konv(\{ x \mid x > 0 \}) = \{ x \mid x
  \geq 0 \}$ gilt.
\end{beispiel}

\begin{satz}[Ableitbarkeitstheorem]\label{satz:Ableitbarkeitstheorem}
  Für jede Ausdrucksmenge $X$ und alle Ausdrücke $H$ und $H'$ gilt: wenn $(H
  \rightarrow H') \in \fl(X)$, dann $H' \in \fl(X \cup \{ H \})$.

  \begin{proof}
    Sei $\beta$ ein Modell von $X \cup \{ H \}$.
    Zu zeigen: $\wert(H', \beta) = W$.

    Wenn $\beta$ ein Modell von $X \cup \{ H \}$ ist, dann erfüllt $\beta$
    alle Ausdrücke in $X$ sowie $H$. Als Modell von $X$ erfüllt $\beta$ nach
    Voraussetzung auch $(H \rightarrow H')$.

    Aus $\wert(H, \beta) = W$ und $\wert((H \rightarrow H'), \beta) = W =
    \seq(\wert(H, \beta), \wert(H', \beta))$ folgt $\wert(H', \beta) = W$.
  \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}[Deduktionstheorem (Umkehrung des Ableitbarkeitstheorems)]
  Für jede Ausdrucksmenge $X$ und alle Ausdrücke $H$ und $H'$ gilt:
  wenn $H' \in \fl(X \cup \{ H \})$, dann $(H \rightarrow H') \in \fl(X)$.

  \begin{proof}
    Sei $\beta$ ein Modell von $X$.
    Zu zeigen: $\wert((H \rightarrow H'), \beta) = W$.

    \begin{itemize}
      \item[1. Fall:] $\wert(H, \beta) = W$.\\
        Dann ist $\beta$ ein Modell von $X \cup \{ H \}$, also $\wert(H, \beta)
        = W$ und $\wert(H', \beta) = W$.
        Damit ist offenbar auch $\wert((H \rightarrow H'), \beta) = W$
      \item[2. Fall:] $\wert(H, \beta) = F$.\\
        Dann ist sowieso $\wert((H \rightarrow H'), \beta) = W$.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{satz}

\subsection{Ableiten}
\label{sub:ableiten}

Ziel: Widerspiegelung des Folgerns durch rein syntaktische Manipulation

\begin{definition}[Abtrennungsregel (modus ponens)]
  \begin{tabular}{l}
    $H$\\
    $H \rightarrow H'$\\
    \midrule
    \multicolumn{1}{r}{$H'$}
  \end{tabular}
\end{definition}

\begin{definition}[Einsetzungsregel]
  \begin{tabular}{l}
    $H$\\
    \midrule
    $H[p_i \leftarrow H^*]$
  \end{tabular}
  \begin{description}
    \item[Induktionsanfang:]
      \begin{align*}
        p_j[p_i \leftarrow H^*] & =
        \begin{cases}
          H^* &\text{\ falls\ } i = j\\
          p_j &\text{\ sonst}
        \end{cases}\\
        \top[p_i \leftarrow H^*] & = \top\\
        \bot[p_i \leftarrow H^*] & = \bot
      \end{align*}
    \item[Induktionsschritt:]
      \begin{align*}
        \neg H[p_i \leftarrow H^*] & = \neg H[p_i \leftarrow H^*]\\
        (H_1 \circ H_2)[p_i \leftarrow H^*] & = (H_1[p_i \leftarrow H^*] \circ
        H_2[p_i \leftarrow H^*])
      \end{align*}
  \end{description}
\end{definition}

\begin{definition}[Ableiten]
  Mit den eben definierten Regeln können wir zu einer Menge von Ausdrücken $X$
  neue Mengen von Ausdrücken definieren, die sich aus $X$ auf verschiedene Arten
  ableiten lassen:
  \begin{enumerate}
    \item Mit der Abtrennungsregel:
      \begin{description}
        \item[Induktionsanfang:] Wenn $H \in X$, dann $X \abla H$.
        \item[Induktionsschritt:] Wenn $X \abla (H \rightarrow H')$ und $X \abla
          H$, dann $X \abla H'$.
      \end{description}
      Wir bezeichnen die Menge der Ausdrücke, die sich aus $X$ mittels
      Abtrennungsregel ableiten lassen, als $\aba(X) = \{ H \mid X \abla H \}$.

    \item Mit der Einsetzungsregel:
      \begin{description}
        \item[Induktionsanfang:] Wenn $H \in X$, dann $X \able H$.
        \item[Induktionsschritt:] Wenn $X \able H$ und $H^* \in \ausd$, dann $X
          \able H[p_i \leftarrow H^*]$.
      \end{description}
      Wir bezeichnen die Menge der Ausdrücke, die sich aus $X$ mittels
      Einsetzungsregel ableiten lassen, als $\abe(X) = \{ H \mid X \able H \}$.

    \item Mit beiden Regeln:
      \begin{description}
        \item[Induktionsanfang:] Wenn $H \in X$, dann $X \abl H$.
        \item[Induktionsschritt:] Wenn $X \abl (H \rightarrow H')$ und $X \abl
          H$, dann $X \abl H'$\\
          Wenn $X \abl H$ und $H^* \in \ausd$, dann $X \abl [p_i \leftarrow
          H^*]$.
      \end{description}
      Wir bezeichnen die Menge der Ausdrücke, die sich aus $X$ mittels
      Abtrennungs- und Einsetzungsregel ableiten lassen, als $\ab(X) = \{ H \mid
      X \abl H \}$.
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{satz}[Eigenschaften von $\aba, \abe, \ab$]
  Für $\aba, \abe$ und $\ab$ gelten folgende Eigenschaften:
  \begin{enumerate}
    \item \begin{align*}
        \aba(\emptyset) & = \emptyset\\
        \abe(\emptyset) & = \emptyset\\
        \ab(\emptyset) & = \emptyset
    \end{align*}

    \item \begin{align*}
        \aba(\ag) & = \ag\\
        \abe(\ag) & = \ag\\
        \ab(\ag) & = \ag
    \end{align*}
    \item \begin{align*}
        X & \subseteq \aba(X)\\
        X & \subseteq \abe(X)\\
        X & \subseteq \ab(X)
    \end{align*}
    \begin{center}
      Wenn $X \subseteq Y$, dann $\aba(X) \subseteq \aba(Y)$.\\
      Wenn $X \subseteq Y$, dann $\abe(X) \subseteq \abe(Y)$.\\
      Wenn $X \subseteq Y$, dann $\ab(X) \subseteq \ab(Y)$.
    \end{center}
    \begin{align*}
      \aba(\aba(X)) & = \aba(X)\\
      \abe(\abe(X)) & = \abe(X)\\
      \ab(\ab(X)) & = \ab(X)
    \end{align*}
    Daraus folgt: alle Operatoren sind Hüllenoperatoren.

    \item Für alle Ausdrucksmengen $X$ und Ausdrücke $H$ gilt:

      Wenn $X \abla H$, dann existiert eine endliche Teilmenge $X^* \subseteq X$
      mit $X^* \abla H$.\\
      Wenn $X \able H$, dann existiert eine endliche Teilmenge $X^* \subseteq X$
      mit $X^* \able H$.\\
      Wenn $X \abl H$, dann existiert eine endliche Teilmenge $X^* \subseteq X$
      mit $X^* \abl H$.\\

      \begin{proof}[Beweis für $\ab$]
        \begin{description}
          \item[Induktionsanfang:] Sei $H \in X$. Dann setzen wir
            $X^* = \{ H \}$.
          \item[Induktionsschritt 1:] Sei $X_1^*$ eine endliche Teilmenge von
            $X$ mit $X_1^* \abl H$ und sei $X_2^*$ eine endliche Teilmenge von
            $X$ mit $X_2^* \abl (H \rightarrow H')$. Wir setzen $X^* = X_1^*
            \cup X_2^*$. Dann gilt offenbar $X^* \abl H'$.
          \item[Induktionsschritt 2:] Sei $X_1^*$ eine endliche Teilmenge von
            $X$ mit $X_1^* \abl H$. Wir setzen $X^* = X_1^*$. Dann gilt offenbar
            $X^* \abl H[p_i \leftarrow H^*]$.
        \end{description}
      \end{proof}

    \item Wenn $X \abla (H \rightarrow H')$, dann $X \cup \{ H \} \abla H'$.\\
      Wenn $X \abl (H \rightarrow H')$, dann $X \cup \{ H \} \abl H'$.\\
      ($\ab$ und $\aba$ erfüllen das Ableitbarkeitstheorem
      [\autoref{satz:Ableitbarkeitstheorem}])

      Dies gilt jedoch nicht für \textsf{able}: $X = \{ p \wedge q \rightarrow p
      \}, H = p \wedge q, H' = p$

    \item Keiner der Operatoren erfüllt das Deduktionstheorem. Gegenbeispiel für
      alle drei: $X = \emptyset, H = H' = p$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\subsubsection{Syntaktische Charakterisierung von $\fl$}
Können wir $\fl(X)$ durch eine rein syntaktische Charakterisierung angeben?
Eventuell ist $\fl(X) = \ab(X)$? Oder $\aba(X)$? Oder $\abe(X)$? Leider nicht,
denn für $X = \emptyset$ bekommen wir nicht $\fl(X) = \ag$.

Vielleicht ist $\fl(X) = \ab(X \cup \ag)$?. Auch nicht, denn für $X = \{ p \}$
wäre $\fl(X) = \ausd$. Dies liegt an der Einsetzungsregel.

Was wäre, wenn wir nur die Ableitungsregel betrachten würden:
\begin{align*}
  \fl(X) & = \aba(X \cup \ag)
\end{align*}
Das funktioniert.

\begin{proof}
  \begin{description}
    \item[Teil 1:] Sei $H \in \fl(X)$. Behauptung: $H \in \aba(X \cup \ag)$.

      Nach dem Endlichkeitssatz für $\fl$ existiert eine endliche Menge $X^* =
      \{ H_1, \ldots, H_n \}$ mit $X^* \subseteq X$ und $H \in \fl(X^*)$.
      \begin{description}
        \item[Fall 1: $n = 0$] (also $X^* = \emptyset$)

          Dann gilt $H \in \fl(\emptyset) = \ag = \aba(\emptyset \cup \ag)
          \subseteq \aba(X \cup \ag)$.

        \item[Fall 2: $n > 0$] Nach dem Deduktionstheorem für $\fl$ gilt:
          \begin{align*}
            (H_n \rightarrow H) \in \fl(\{ H_1, \ldots, H_{n-1} \})
          \end{align*}
          und damit
          \begin{align*}
            (H_{n-1} \rightarrow (H_n \rightarrow H)) \in \fl(\{ H_1, \ldots, H_{n-2} \})
          \end{align*}
          und so weiter, bis wir schließlich bei
          \begin{align*}
            (H_1 \rightarrow (H_2 \rightarrow ( \ldots \rightarrow (H_n
            \rightarrow H)))\cdots) \in \fl(\emptyset)
            = \ag = \aba(\emptyset \cup \ag)
          \end{align*}
      \end{description}
  \end{description}
\end{proof}

\pagebreak

\section{Anhang}
\label{sec:anhang}

\subsection*{mündliche Prüfung}
\begin{itemize}
  \item Was ist …? $\rightarrow$ Definition
  \item Was wissen wir über …? $\rightarrow$ Sätze
  \item Warum? $\rightarrow$ Beweis
  \item Wie? $\rightarrow$ Algorithmus
\end{itemize}

\end{document}
